\documentclass{class}

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{textcomp}

\newcommand{\thissemester}{WiSe 2014/15}
\newcommand{\thiscourse}{Datenbanksysteme}
\newcommand{\thistutor}{Florian Funke}
\newcommand{\thiscourseshort}{DB}

\lstset{ %
  language=SQL,
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\scriptsize,       % the size of the fonts that are used for the code
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  columns= fullflexible,
  commentstyle=\color{gray},      % comment style
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
  belowskip=-5mm
}

\begin{document}

\maketitle{Martin Schrimpf, Patrick D'Addona}{}{}{}{}{}{12.01.2014}{1}

\begin{center}
		\textbf{\LARGE{Dokumentation}}
\end{center}
\section{Erläuterungen zu den views q1-q7}

\begin{enumerate}
	\item \textbf{q1\_sitzverteilung\_im\_bundestag(partei\_name, sitze, jahr)}\\
	ist eine normale view, die eine Vereinigung aus drei materialized views \\''gesamtsitze\_pro\_partei\_und\_bundesland\_\$jahr'' durchführt. Hier existiert für jedes Jahr eine identische Variante der Berechnung der Gesamtsitze pro Partei im Bundesland, da die sofortige Vereinigung aller Jahre in einer materialized view zur Folge hätte, dass bei einem refresh um für 2017 hinzugekommenen Stimmen mit auf zu nehmen, auch gleichzeitig die Daten für 2009 und 2013, die sich nicht mehr verändern, neu berechnet würden. Um diesen Aufwand zu umgehen, haben wir die Code-Duplikate in Kauf genommen.
	\item \textbf{q2\_mitglieder\_des\_bundestages (vname, nname, partei, b\_name, listenplatz, jahr)}\\
	Diese view ist ein Aggregat von ''mitglieder\_des\_bundestags\_\$jahr'', welche wiederum individuell aktualisierbare materialized views sind.
	\item \textbf{q3\_wahlkreisuebersicht}\\
	enthält als normale view die Daten aller Jahre gesammelt. Sie basiert auf den Tabellen ''wahlkreis\_kandidaten\_ergebnis\_table'' und \\''wahlkreis\_partei\_ergebnis\_table'', welche die aggregierten Erst- bzw. Zweitstimmen enthalten. Eine Zeile besteht zum einen aus den Daten für einen Wahlkreis (Wahlkreisnummer und den Namen, sowie die Wahlbeteiligung, den gewählten Direktkandidaten) und zum anderen aus Daten für die einzelnen Parteien (absolute Stimmen, relative Stimmen) für die einzelnen Jahre. Dies führt dazu, dass der Wahlkreisspezifische Teil für jede Partei dupliziert wird. Der Grund dafür ist, dass die für beide Teile gemeinsamen Berechnungen in temporären views so nur einmal durchgeführt werden müssen und die Ergebnisse auch nicht als Duplikate in der Datenbank gespeichert werden.
	\item \textbf{q4\_wahlkreissieger(wkn, wkname, vorname, nachname, jahr)}\\
	basiert ebenfalls auf ''wahlkreis\_kandidaten\_ergebnis\_table'' und enthält für jeden Wahlkreis und ein Wahljahr den entsprechenden Wahlkreissieger.
	\item \textbf{q5\_ueberhangmandate\_pro\_partei(bundesland\_name, partei\_name, ueberhangmandate, jahr)}:\\
	Auch diese view ist ein union der materialized views ''ueberhangmandate\_pro\_partei\_\$jahr'', von denen im Laufe der Stimmabgabe nur diejenige für 2009 neu geladen werden muss.
	\item \textbf{q6\_knappste\_sieger\_pro\_partei} und analog 
	\item \textbf{q6\_knappste\_verlorene\_wahlkreise\_pro\_partei}\\
	sind beides views auf Grundlage von ''wahlkreis\_kandidaten\_ergebnis\_table''. Für Parteien, die mindestens einen Wahlkreis direkt gewonnen haben sind in der ersten view die bis zu 10 knappsten gewonnenen Wahlkreise enthalten, mit jeweiligem Sieger und Zweitplatzierten sowie dem Stimmenabstand. Für alle anderen Parteien, die in mindestens einem Wahlkreis mit einem Direktkandidaten angetreten sind, enthält die zweite view diejenigen 10 Wahlkreise, in welchen die Partei am knappsten von einem Sieg entfernt war.
	\item \textbf{q7\_wahlkreisuebersicht\_einzelstimmen}:\\
	Diese Sicht ist genauso aufgebaut wie q3, nur dass sie ihre Daten nicht auf Basis der Aggregattabellen bezieht sondern direkt auf den Einzelstimmen. Dadurch ist sie immer aktuell, jedoch dauern die Abfragen deutlich länger.
\end{enumerate}	
	
\section{Sicherheit}
In echtem System würde jeder Wahlleiter einen eigenen Benutzer erhalten, sodass Wahlbetrug womöglich nachempfunden werden kann (Wahlleiter fügt eigene Stimmen ein). Durch ein auditing der Datenbank ist es dann möglich zu sehen, welche Stimmen von einem Wahlleiter eingefügt wurden (in seiner Rolle als Wahlleiter, die Stimme, die er in der Rolle ''waehler'' abgibt, kann und soll nicht zurück verfolgt werden können). Somit lässt sich feststellen, ob er alle Stimmen der ihm zugewiesenen Wahlzettel korrekt eingetragen hat, und keine weiteren hinzugefügt wurden.

\section{Tabellen statt materialized views}
Zum Speichern der aggregierten Wahlzettel werden die zwei Tabellen \\''wahlkreis\_kandidaten\_ergebnis\_table'' (für die Erststimmen) und \\''wahlkreis\_partei\_ergebnis\_table'' (für die Zweitstimmen) anstelle von materialized views verwendet. Der Grund dafür ist die Möglichkeit von insert und partiellem Löschen in einer Tabelle, wohingegen die materialized view vollständig neu geladen werden müsste. Somit lässt sich eine Funktion 
\begin{lstlisting}
CREATE OR REPLACE FUNCTION refresh2017() RETURNS BOOL
AS $refresh2017$
DECLARE
  wahlkreis_ids_2017 INTEGER[];
BEGIN
  SELECT into wahlkreis_ids_2017 
  ARRAY (SELECT id FROM wahlkreis WHERE jahr = 2017);
  
  DELETE FROM wahlkreis_kandidaten_ergebnis_table
    WHERE wahlkreis_id = ANY (wahlkreis_ids_2017);
    
  DELETE FROM wahlkreis_partei_ergebnis_table
    WHERE wahlkreis_id = ANY (wahlkreis_ids_2017);
    
  INSERT INTO wahlkreis_kandidaten_ergebnis_table (wahlkreis_id, kandidat_id, stimmen)
    SELECT wahlkreis_id, erst_stimme, count(*)
    FROM wahlzettel
    WHERE wahlkreis_id = ANY (wahlkreis_ids_2017)
    GROUP BY wahlkreis_id, erst_stimme;
    
  INSERT INTO wahlkreis_partei_ergebnis_table (wahlkreis_id, partei_id, stimmen)
    SELECT wahlkreis_id, zweit_stimme, count(*)
    FROM wahlzettel
    WHERE wahlkreis_id = ANY (wahlkreis_ids_2017)
    GROUP BY wahlkreis_id, zweit_stimme;

  REFRESH MATERIALIZED VIEW gesamtsitze_pro_partei_und_bundesland_2017;
  REFRESH MATERIALIZED VIEW mitglieder_des_bundestags_2017;
  REFRESH MATERIALIZED VIEW ueberhangmandate_pro_partei_2017;
  RETURN TRUE;
END;
$refresh2017$ LANGUAGE plpgsql;
\end{lstlisting}
erstellen, die alle Daten für 2017 neu evaluiert. Unter anderem müssend die materialized views für Gesamtsitze pro Partei und Bundesland und die darauf aufbauenden Mitglieder des Bundestags bzw. Überhangmandate pro Partei neu geladen werden. Außerdem werden alle aggregierten Erst- und Zweitstimmen zu einem Wahlkreis des Jahres 2017 gelöscht, wobei die anderen Einträge für 2009 und 2013 erhalten bleiben. Anschließend werden die Stimmen für die aktuelle Wahl neu gezählt, und wieder in die Aggregatstabelle eingefügt.\\
Die Formulierung ''ANY (wahlkreis\_ids\_2017)'' ist notwendig, um postgresql dazu zu zwingen, den Index auf der Spalte ''wahlkreis\_id'' in ''wahlzettel'' zu verwenden und auf die wenigen Stimmen zuzugreifen, die bereits für das neue Jahr eingefügt wurden, anstatt einen full table scan auszuführen, der alle 80 Million Stimmen neu zählt.\\
In einem realen Anwendungsfall sollte dieser Trick wenn überhaupt nur am Anfang der Stimmabgabe angewandt werden. Denn wenn erst einmal eine große Anzahl an Stimmen für 2017 eingefügt wurde, dauern 10 Millionen Indexzugriffe wegen random IO länger, als ein full table scan über 90 Millionen Einträge. Alternativ könnte man auch getrennte Tabellen für alle Jahre einführen.

\end{document}